---
title: "译序"
author: [solar flyer]
date: "2022-06-01"
...

# 译序

这本手册现在注定是没什么人看的。一是机械的 E-6B 计算尺早就已经没有人使用了；二是我翻译的这本书还是 1958 年出版的老书，书里的内容面向的还是二战刚结束，刚刚步入喷气时代的飞行员和领航员。当我从学校图书馆里发现它的时候，原本只是想写成读书笔记，然而在学习的过程中希望让更多喜欢 E-6B 计算尺的人受益，所以决定将原书整体翻译出来。

我对 E-6B 计算尺的兴趣非常非常大，不仅是因为家里老辈是做科研工作，有好几把直尺型计算尺，更因为学习飞行，总会接触到它。虽然现在不需要使用 E-6B 计算尺，早就有电子化的替代，更何况现代化的航电系统可以在极快的速度内将这些信息都能计算出来，所以 E-6B 计算尺以及与之相关的操作方式肯定会“失传”。关于我对 E-6B 计算尺的喜爱可以看我在 2020 年写的文章《传奇领航计算尺 E-6B 八十周年》，我的网站（solarflyer.aero）和公众号“迎晖航空”（Solar-Flyer）都能搜到这篇文章。那篇文章里我提到 E-6B 计算尺的由来和发展，也提到我一直想学学那些“失传”的 E-6B 用法，一直到处搜寻相关教材。

就在我苦苦寻觅之时，却在学校图书馆里偶然看到了这本书《Practical Manual of the E-6B Computer》，翻开一看里面赫然就是我多年来一直寻找的“失传的秘籍”！真是“得来全不费工夫”！兴奋之下立刻借来学习，那些“失传”的技艺就在书里一一列出，甚至还配有例题和练习题！毕竟是借来的书，还要还回去的，所以就想尽快把里面的内容学下来。边学边写读书笔记的过程中，就慢慢发现为何不让更多人一起来学呢，于是就萌发了翻译这本小册子的想法。

Allan C. Zweng 写的这本手册是二战后期飞行员和领航员的标准教材，具有很强的权威性。原书没有电子版或扫描版，翻译时必须完全手工誊抄，工作量比预想的要大，比我之前对着屏幕翻译书也更累。原书中的例题是用上世纪四五十年代出品的第一代和第二代 E-6B 计算尺计算的，配图也是用的这些老款。所以挑战性就在于，现在买到的计算尺还能不能实现这些功能呢？所以我把每一道例题和练习题都做了一遍，使用在线模拟器制作例题截图。这样不仅用现在的计算尺验算了原书的例题，同时还加入了自己的经验总结（请参考相关译注）。原书中配有 400 多道附加习题，为了防止在誊抄的过程中发生错误，所有附加习题还有所有练习题的答案会直接附上原书影印（最终的总练习题也是影印版）。

读者阅读本手册时的注意事项：（1）有基本的航空知识，私照水平就足够了。（2）明白空中领航的基本原理特别是懂得风三角形（Wind Triangle）等必备常识。（3）翻译的时候参考的是国内民航局飞行员理论考试知识点，术语第一次出现的位置都有英文原文。（4）某些复杂的问题，现在的飞行员学习和考试都没有涉及到。强烈建议阅读 P.V.H.Weems 编纂的《空中领航学》（Air Navigation，第五版，1955 年出版）一书，能帮助理解手册里出现的诸如“双风偏”（Double Draft）或“续航距离问题”等复杂空中领航问题。另外还可以参考 FAA 曾经出版的老书《飞行领航员手册》（Flight Navigator Handbook，FAA-H-8083-18）。（5）若想将 E-6B 或类似计算尺，如 CRP-3 等，玩到出神入化的水平，还推荐由 Frank Hitchens 编写的《Formulas for the E6-B Air Navigation Computer: Using the E6-B Simply & Efficiently》一书，里面涉及到的问题更多更丰富，并用数学公式的方式将很多底层原理讲了出来；里面还有本手册没有提到的使用计算尺解决无线电导航相关问题。

没有实体的 E-6B 计算尺？没关系！现在是 21 世纪，早就不是原书出版的 1958 年了。读者可以使用在线的 E-6B 模拟器：模拟器正面（http://privatepilotstudy.com/e6b/），模拟器背面（http://privatepilotstudy.com/e6b/back/）。还可以在手机或平板的应用商店里搜索“Flight Computer”，下载免费的 E-6B 的 App，随时随地享受 E-6B 的乐趣！书中一些用法需要依赖几十年前的老款计算尺，读者可以去旧货市场淘，很多衍生型号比如 MB-4、FAA-46、CPU 26A/P 或 FDF-7 型也可以考虑。

\    

\hfill 译者：Douglas Yu 

\hfill 2023 年夏于美国
